<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Programmer | Code</title>
    <description>Este é mais um blog dedicado ao desenvolvimento web e ao DevOps</description>
    <link></link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <author>
      <name>Programmer | Code</name>
      <email>george.salu10@gmail.com</email>
      <uri>https://georgesalu.github.io</uri>
    </author>
    
      <item>
        <title>SDKMan — Gerenciando sdks na plataforma Java</title>
        <description>&lt;p&gt;O grande objetivo do skdman é facilitar a instalação de ferramentas e ou linguagens que funcionam na jvm como as linguagens java, scala, groovy, kotlin e ferramentas como gradle, maven e etc, podemos encontrar o sdkman no site &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;https://sdkman.io/&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/sdkman/sdkman_00.png&quot; alt=&quot;sdkman&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o sdkman é um projeto open source e hospedado no github onde podemos encontrar todos as informações do projeto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/sdkman/sdkman_01.png&quot; alt=&quot;sdkman&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;para instalar é bem simples basta usar o comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;curl -s https://get.sdkman.io | bash&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/sdkman/sdkman_02.png&quot; alt=&quot;sdkman&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;assim que o sdkman for instalado com sucesso teremos a seguinte saida&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/sdkman/sdkman_03.png&quot; alt=&quot;sdkman&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;com o comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sdkman version&lt;/code&gt; poderemos ver a versão do sdkman instalado&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/sdkman/sdkman_04.png&quot; alt=&quot;sdkman&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;com o sdkman instalado vamos a missão de instalado o jdk 13 que é a ultima versão lançada ate o momento, com o comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sdk list java&lt;/code&gt; podemos ver os vendor e as versões disponiveis para instalação&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/sdkman/sdkman_05.png&quot; alt=&quot;sdkman&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;com o comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sdk install java 13.0.1.j9-adpt&lt;/code&gt; o sdkman fara o download e instalação do jdk 13&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/sdkman/sdkman_06.png&quot; alt=&quot;sdkman&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;usando o comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;java --version&lt;/code&gt; podemos ver que o sdkman fez a instalação e ainda colocou no path do sistema&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/sdkman/sdkman_07.png&quot; alt=&quot;sdkman&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;vamos explorar mas um pouco os recursos do sdkman, vamos instalar o maven, com o comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sdk list maven&lt;/code&gt; podemos listar todos as versões do maven disponiveis para instalação&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/sdkman/sdkman_08.png&quot; alt=&quot;sdkman&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;podemos passar a versão que queremos instalar para o sdkman ou usar o comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sdk install maven&lt;/code&gt; para instalar a ultima versão do maven&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/sdkman/sdkman_09.png&quot; alt=&quot;sdkman&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;com o comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;mvn -version&lt;/code&gt; podemos ver a versão do maven instalado&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/sdkman/sdkman_10.png&quot; alt=&quot;sdkman&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;com o sdkman podemos instalar muitas outras linguagens como koltin, scala e ferramentas como maven e gradle, abaixo podemos ver todas as versões do gradle que conseguimos instalar com ajuda do sdkman&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/sdkman/sdkman_11.png&quot; alt=&quot;sdkman&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;como podemos ver o sdkman facilita muito nossa vida.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 31 Jan 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>//sdman</link>
        <link href="/sdman"/>
        <guid isPermaLink="true">/sdman</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Iniciando com minikube</title>
        <description>&lt;p&gt;Bom pessoal nosso objetivo é criar um cluster kubernetes, mas o que é kubernetes ?, em poucas palavras o kubernetes é um software open source mantido pelo google para orquestrar e gerenciar clusters de containers aqui usaremos como engine de containers o docker.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O minikube é uma excelente ferramenta para testar e aprender a trabalhar com o kubernetes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/minikube-start/minikube_kubernetes_00.png&quot; alt=&quot;minikube&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a primeira etapa para criarmos um cluster kubernetes é instalar o kubectl, mas o que é kubectl ?, kubectl é o software resposavel por “conversar” com o cluster kubernetes a partir de um computador local.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/minikube-start/minikube_kubernetes_01.png&quot; alt=&quot;minikube&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;dependendo da sua internet isso pode demorar um pouco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/minikube-start/minikube_kubernetes_02.png&quot; alt=&quot;minikube&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;apos fazer o download vamos torna o binário executável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/minikube-start/minikube_kubernetes_03.png&quot; alt=&quot;minikube&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;agora basta movermos para o diretório /usr/local/bin/kubectl com isso terminámos a instalação do kubectl&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/minikube-start/minikube_kubernetes_04.png&quot; alt=&quot;minikube&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;com o comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;kubectl version&lt;/code&gt; podemos ter as informações basicas do kubectl instalado&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/minikube-start/minikube_kubernetes_05.png&quot; alt=&quot;minikube&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;para fazer o cluster vamos usar o projeto open source minikube, o minikube vai um software de virtualização para criar um cluster kubernetes de um no único, aqui vamos usar o virtualbox para este processo, é bom lembrar que o minikube não é recomendado para ser usado em ambiente de produção, ele simula um cluster de no único com tudo o que é necessario já instalado e funcionando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/minikube-start/minikube_kubernetes_06.png&quot; alt=&quot;minikube&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;antes de prosseguir vamos conferir se a virtualização está liberada em nossa maquina com o seguinte comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;egrep -q &#39;vmx|svm&#39; /proc/cpuinfo &amp;amp;&amp;amp; echo yes || echo no&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/minikube-start/minikube_kubernetes_07.png&quot; alt=&quot;minikube&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;depois que vimos que a virtualização está habilitada vamos fazer a instalação do minikube&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/minikube-start/minikube_kubernetes_08.png&quot; alt=&quot;minikube&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;apos fazer o processo do download e feita a instalação conseguiremos ver a versão do minikube instalado com o comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;minikube version&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/minikube-start/minikube_kubernetes_09.png&quot; alt=&quot;minikube&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;com o miniukube instalado vamos informar que iremos usar o virtualbox para virtualização&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/minikube-start/minikube_kubernetes_10.png&quot; alt=&quot;minikube&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;feito isso basta usar o camando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;minikube start&lt;/code&gt; para criarmos o cluster, este processo pode demorar um pouco&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/minikube-start/minikube_kubernetes_11.png&quot; alt=&quot;minikube&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;com o cluster instalado e funcionando podemos usar o comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;minikube status&lt;/code&gt; para obter informações do cluster&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/minikube-start/minikube_kubernetes_12.png&quot; alt=&quot;minikube&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é tudo, ja temos nosso cluster kubernetes local instalado e funcionando&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 20 Jan 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>//minikube-start</link>
        <link href="/minikube-start"/>
        <guid isPermaLink="true">/minikube-start</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Docker primeiros passos</title>
        <description>&lt;p&gt;O que é docker ?,docker é uma plataforma para criação, execução e deploy de containers, ele é um projeto open source escrito em go e hospedado no github.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/docker-iniciando/docker_00.png&quot; alt=&quot;docker&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;no github podemos encontrar muitas informações sobre o projeto como por exemplo o que será implementado no futuro no software, changelog de versões e muitas outras informações, abaixo podemos ver o changelog da versao 19.03.5 (2019-11-13) última de 2019&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/docker-iniciando/docker_11.png&quot; alt=&quot;docker&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem varias formas de fazer a instalação do docker irei mostrar a vc’s como fazer a instalação via um script shell que automatiza esta tarefa para varias distribuições linux, ele esta disponibilizado de forma open source no github neste endereço &lt;a href=&quot;https://github.com/docker/docker-install&quot;&gt;docker script instalação&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/docker-iniciando/docker_01.png&quot; alt=&quot;docker&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora tudo que precisamos e um terminal linux para fazer a instalação&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo o comando ira baixar o script pra sua maquina, eu estou baixando na minha area de trabalho mas vc pode colocar em qualquer lugar
&lt;img src=&quot;assets/docker-iniciando/docker_02.png&quot; alt=&quot;docker&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos executando o script 
&lt;img src=&quot;assets/docker-iniciando/docker_03.png&quot; alt=&quot;docker&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dependendo da sua internet a instalação pode demorar um pouco
&lt;img src=&quot;assets/docker-iniciando/docker_04.png&quot; alt=&quot;docker&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após o download e instalação do docker teremos a seguinte saida&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/docker-iniciando/docker_05.png&quot; alt=&quot;docker&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E pronto já temos o docker instalado e rodando em nossa maquina, para facilitar nossa vida vamos incluir nosso usuario no grupo do docker (isso é necessário para conseguir usar o comando docker sem sudo) se vc observou bem o comando necessário para isso está no final da imagem acima&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/docker-iniciando/docker_06.png&quot; alt=&quot;docker&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver se docker está realmente instalado com seguinte comando&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/docker-iniciando/docker_07.png&quot; alt=&quot;docker&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se digitarmos somente o comando docker no terminal poderemos ver um help com todos as suas opções e subcomandos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/docker-iniciando/docker_08.png&quot; alt=&quot;docker&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um outro comando interessante é o docker info que retorna informações gerais sobre o docker instalado&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/docker-iniciando/docker_09.png&quot; alt=&quot;docker&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que ja passamos pela instalação e ja confirmamos que o docker esta rodando vamos faze o famoso “helloWorld” com docker&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/docker-iniciando/docker_10.png&quot; alt=&quot;docker&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comandos-basicos&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#header-4&quot;&gt;&lt;/a&gt;Comandos Basicos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;docker version - verifica a versão do Docker.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker image inspect - traz detalhes de determinada imagem.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker image ls - lista as imagens presente no host.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker image rm - remove uma imagem.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker images - conecta no container.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker container run - executa um container.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker container ls - lista os container em execução.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker container inspect - traz detalhes de determinado container.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker container ls -a - lista todos os containers, inclusive os parados.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker container stop - para um container.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker container start - inicia um container.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker container restart - restart de um container.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker container rm - remove um container.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker container rm -f - remove um container em execução.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker container top - traz os processos em execução.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker container stats - traz informações sobre o consumo de recursos do container.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker container exec - executa algo no container.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker container attach - conecta no container.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker ps - exibe todos os containers em execução.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker ps -a - exibe todos os containers criados.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker run -it NOME_IMAGEM - conecta o terminal que estamos utilizando com o do container.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker start ID_CONTAINER - inicia o container com id informado.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;docker stop ID_CONTAINER - interrompe o container com id em questão.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 16 Jan 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>//Docker-primeiros-passos</link>
        <link href="/Docker-primeiros-passos"/>
        <guid isPermaLink="true">/Docker-primeiros-passos</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
